\setauthor{ Минин М. }
\begin{proof}
{\bf Шаг 2} $f = \sum\limits_{k=1}^n c_k 1_{<\alpha_k, \beta_k>}$, $[\alpha_k, \beta_k]\subset(a,b)$ - финитные ступенчатые функции

{\bf Шаг 3} $f$ -- произвольная абсолютно интегрируемая

Возьмем $\eps>0$, по лемме $\exists \phi$ - финитная ступенчатая

\[
\int\limits_a^b |f(x) - \phi(x)|dx < \eps
\]

\[
\lim\limits_{p\ra \infty}\int\limits_a^b \phi(x)\cos{px}dx = 0 \Ra \exists P \quad \forall p>P \quad \left| \int_a^b \phi(x) \cos{px} dx\right| < \eps
\]

$\left| \int\limits_a^b f(x) \cos{ps} dx \right| \leq \left| \int\limits_a^b \phi(x) \cos{px} dx\right| + \left| \int\limits_a^b (f(x) - \phi(x))\cos{px}dx \right|\leq \eps + \int\limits_a^b \left| f(x) - \phi(x)\right| |\cos{px}|dx < 2\eps$
\end{proof}

\section{Сходимость рядов Фурье}

\[
\begin{aligned}
&a_0 = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(t)dt\\
&a_n = \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(t)\cos{nt}dt\\
&b_n = \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(t)\sin{nt}dt\\
&S_n = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{k=1}^n (a_k \cos{kx} + b_k\sin{kx}) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{\pi}^\pi \frac{f(t)}{2}dt + \frac{1}{\pi} \sum\limits_{k=1}^n\int\limits_{-\pi}^\pi f(t) (\cos{kt} \cos{kx} + \sin{kt} \sin{kx})dt\\
&S_n = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(t) \left( \frac{1}{2} + \sum\limits_{k=1}^n \cos{k(x-t)}\right)dt\\
\end{aligned}
\]

\begin{definition}
$D_n(t) = \frac{1}{2} + \sum\limits_{k=1}^n \cos{kt}$ -- ядро Дирихле
\end{definition}
Распишем $S_n$ через $D_n$:
\[
S_n(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(t)D_n(x-t)dt = \left[
\begin{aligned}
&x-t =\tau\\
&t = x - \tau
\end{aligned}
\right] = \frac{1}{\pi} \int_{x-\pi}^{x+\pi} f(x-\tau)D_n(\tau)d\tau
\]

Свойства ядра Дирихле

\begin{enumerate}
    \item $D_n$ -- непрерывная, четная, $2\pi$-периодичная функция, $D_n(o) = n + \frac{1}{2}$
    \item $\int\limits_{-\pi}^\pi D_n(t)dt = \pi$ \qquad $\int\limits_0^\pi D_n(t)dt = \frac{\pi}{2}$
    \item пусть $t\neq2\pi m$ \quad $D_n(t) = \frac{\sin{(n+\frac{1}{2})t}}{2\sin{\frac{t}{2}}}$
\end{enumerate}

\begin{proof}
Докажем по индукции:

{\bf База: }$n=0$ -- очевидно

{\bf Переход: }$n\ra n+1$

\[
\begin{aligned}
&D_{n+1}(t) = D_n(t) + \cos{(n+1)t} = \frac{\sin{\left(n+\frac{1}{2}\right)t}}{2\sin{\frac{t}{2}}} + \cos{(n+1)t} = \frac{\sin{\left(n+\frac{1}{2}\right)t} + 2\sin{\frac{t}{2}} \cos{(n+1)t} }{2\sin{\frac{t}{2}}} =\\
&\frac{\sin{\left(n+\frac{3}{2}\right)t} + \sin{\left(n + \frac{1}{2}\right)t} - \sin{\left(n+\frac{1}{2}\right)t} }{2\sin{\frac{t}{2}}} = \frac{\sin{\left(n+1+\frac{1}{2}\right)t}}{2\sin{\frac{t}{2}}}
\end{aligned}
\]

\end{proof}

\begin{lemma}
\[
S_n(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(x\pm t) D_n(t) dt = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi (f(x+t) + f(x-t)) D_n(t)dt
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
\[
S_n(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi f(x-t)D_n(t)dt =\left[ \tau = -t\right] = \frac{1}{\pi} \int\limits_{\pi}^{-\pi} f(x+\tau)D_n(-\tau)d(-\tau) = \frac{1}{\pi}\int\limits_{-\pi}^\pi f(x-\tau) D_n(\tau) d\tau
\]

\todo{Что за бред? откуда это вообще? там же пределы должны быть другие, или аргументы функций. Или же мы можем сдвинуться на x из-за какой-нибудь периодичности?}

Уже знаем, что $S_n(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_{x-\pi}^{x+\pi} f(x-t)D_n(t)dt$

Тогда:
\[
S_n(x) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\pi}^\pi \left( f(x+t) + f(x-t) \right) D_n(t)dt = \frac{1}{2\pi} 2 \int\limits_0^\pi f(x+t)D_n(t)dt
\]

\end{proof}
\begin{consequence}
\[
S_n(x) = \frac{1}{\pi} \int\limits_0^\delta \left( f(x+t) + f(x-t)\right)D_n(t)dt + o(1) \text{, при } n\ra +\infty
\]
\end{consequence}

\begin{proof}
Надо доказать, что $\int\limits_\delta^\pi (f(x+t) + f(x-t))D_n(t)dt = o(1)$

\[
\int\limits_\delta^\pi \frac{(f(x+t) + f(x-t))}{2\sin{\frac{t}{2}}}\sin{(n+ \frac{1}{2})t}dt
\]

Надо доказать, что $g(t) = \frac{(f(x+ t) + f(x-t))}{2\sin{\frac{t}{2}}}$ -- абсолютно интегрируема и далее воспользоваться леммой Римана-Лебега

\[
\left| \frac{ f(x+t) + f(x-t)}{2\sin\frac{t}{2}}\right| \leq \frac{ |f(x+t)| + |f(x-t)|}{2\sin\frac{\delta}{2}}
\]

Интеграл от этого выражения сходится (т.к. $f$ -- абсолютно интегрируема, иначе не написать коэффициенты Фурье)
\end{proof}

\begin{theorem}
(Принцип локализации)

$f$ -- абсолютно интегрируема, $2\pi$-периодичная функция. $x_0 \in\R$. Тогда сходимость ряда Фурье в точке $x_0$ и его сумма зависит только от значения функции в малой окрестности точки $x_0$, в частности, если $f(x) = g(x)$ при $x \in (x_0 -\delta, x_0 + \delta)$, то ряды Фурье $f$ и $g$ в точке $x_0$ ведут себя одинаково в случае сходимости к одной и той же сумме
\end{theorem}

\begin{proof}
Только что проделали это в следствии
\end{proof}

\begin{lemma}
$f$ - абсолютно интегрируема, тогда

При $0< \delta < \pi$ \quad $\int\limits_0^\delta \frac{|f(x)|}{t}dt$ и $\int\limits_0^\pi \frac{|f(t)|}{2\sin\frac{t}{2}} dt$ ведут себя одинаково
\end{lemma}

\begin{proof}
$\frac{|f(t)|}{2\sin{\frac{t}{2}}} \leq \frac{|f(t)|}{2\sin\frac{\delta}{2}}$ -- абсолютно интегрируема $(\delta\leq t\leq\pi)$

надо понять, что $\int\limits_0^\delta \frac{|f(x)|}{t}dt$ и $\int\limits_0^\pi \frac{|f(t)|}{2\sin\frac{t}{2}} dt$ ведут себя одинаково


Т.к. $x\geq \sin x \geq \frac{2}{\pi}x$, а $x\in[0,\frac{\pi}{2}]$, то можно написать:
\[
\begin{aligned}
&\frac{t}{2} \geq \sin\frac{t}{2} \quad t \geq 2\sin\frac{t}{2}\\
&\sin\frac{t}{2} \geq \frac{2}{\pi} \cdot \frac{t}{2} \Ra 2\sin\frac{t}{2} \geq \frac{2}{\pi}\cdot t\\
\end{aligned}
\]

Таким образом, получаем, что:
\[
\frac{|f(t)|}{t} \leq \frac{|f(t)|}{2\sin\frac{t}{2}} \leq \frac{\pi}{2}\cdot \frac{|f(t)|}{t}
\]
\end{proof}

\begin{definition}
$f(x_0 + 0) = \lim\limits_{x\ra {x_0}_{+}} f(x)$

$f(x_0 - 0) = \lim\limits_{x\ra {x_0}_{-}} f(x)$
\end{definition}

\begin{definition}
$x_0$ -- регулярная, если $\frac{f(x_0 + 0) + f(x_0 - 0)}{2}$

В частности, точки непрерывной функции -- регулярные.
\end{definition}

\begin{definition}
Если существует конечные $f(x_0 \pm 0)$ и они не равны, то $x_0$ == точка разрыва 1-ого рода, т.е. в точке $x_0$ скачок.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть $x_0$ точка разрыва 1-ого рода

$f'_{+}(x_0) = \lim\limits_{h\ra0_{+}} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0+ 0)}{h}$ -- правая производная

$f'_{-}(x_0) = \lim\limits_{h\ra0_{+}} \frac{f(x_0 - h) - f(x_0- 0)}{h}$ -- левая производная
\end{definition}

\begin{warning}
Если $x_0$ точка непрерывной функции, то определение совпадает со старым
\end{warning}

{\bf Обозначения}
\[
f^*_x (t) = f(x+t) + f(x-t) - f(x+0) - f(x -0)
\]

В частности в регулярной точке $f^*_x(t) = f(x+t) + f(x-t) - 2f(x)$

\begin{theorem}
(Признак Дини)

$f$ -- $2\pi$-периодичная, абсолютно интегрируемая, $x$ -- точка, в которой $f$ - непрерывна, или точка разрыва 1-ого рода

$0< \delta < \pi$

Если $\int\limits_0^\delta \frac{|f^*_x(t)|}{t}dt$ -- сходится, то ряд Фурье в точке $x$ сходится и его сумма:
\[
\frac{f(x-0) + f(x+0)}{2} = \frac{1}{\pi}\int\limits_0^\pi (f(x+t) + f(x-t))\cdot D_t(t) dt - \frac{1}{\pi}\int\limits_0^\pi (f(x-0) + f(x+0))\cdot D_t(t) dt = \frac{1}{\pi} \int_0^\pi f^{*}_x(t)\cdot D_n(t)dt
\]

Надо доказать, что интеграл $\ra 0$

\[
\int\limits_0^\pi f^{*}_x(t) D_n(t) dt = \int\limits_0^\pi \frac{f^{*}_x(t)}{2\sin\frac{t}{2}}\sin{(n+\frac{1}{2})t} dt \ra 0 \text{ (л. Римана-Лебега)}
\]

Осталось доказать, что $\int\limits_0^\pi \frac{|f^{*}_x(t)|}{2\sin\frac{t}{2}} dt < \infty$. Эта сходимость по Лемме равносильна сходимости $\int\limits_0^\delta \frac{|f^{*}_x(t)|}{t} dt$, а он сходится по условию
\end{theorem}

\begin{consequence}
В условии теоремы ряд Фурье сходится к значению функции в регулярной точке и, в частности, в точке непрерывности
\end{consequence}
\begin{consequence}
$f$ -- $2\pi$-периодичная, абсолютно интегрируемая и в точке $x$ существует конечные производные $f'_\pm(x)$

Тогда ряд Фурье в этой точке сходится к $\frac{f(x-0) + f(x+0)}{2}$
\end{consequence}

\begin{proof}
\[
\int\limits_0^\delta \frac{|f^*_x(t)|}{t} dt = \int\limits_0^\delta \left(\frac{|f(x+t) = f(x + 0)|}{t} + \frac{|f(x-t) - f(x- 0)|}{t}\right)dt
\]

Рассмотрим первое слагаемое в интеграле

$f[_t(x) = \lim \frac{f(x+t) - f(x+0)}{t}$ --конечный, т.е. подынтегральная функция, определенная в окрестности, значит интеграл сходится.

Со вторым слагаемым аналогично
\end{proof}

\begin{consequence}
Если $f\colon [-\pi,\pi]\ra \R$ -- кусочно дифференцируема. Тогда ряд Фурье сходится к $\frac{f(x-0)+ f(x+0)}{2}$, $-\pi < x < \pi$
\end{consequence}

\begin{proof}
Продолжим $f\in(-\pi, \pi]$ до $2\pi$-периодичной и применим следствие 2.

Что в концевой точке $\pi$ ряд Фурье сходится к $\frac{f(\pi-0) + f(\pi + 0)}{2} = \frac{f(\pi-0) + f(-\pi + 0)}{2}$ по $2\pi$-периодичности
\end{proof}

\begin{consequence}
Если $f\colon [-\pi, \pi] \ra \R$ -- непрерывная, кусочно дифференцируемая, тогда ряд Фурье сходится к $f(x)$ при $-\pi < x< \pi$ и сходится к $\frac{f(-\pi) + f(\pi)}{2}$ при $x= \pm\pi$
\end{consequence} 